廣東話不只是俗 為古代潮語留一盞燈的人

研究歷史是正經事，潮語不過是無心插柳柳成蔭。

2008年潮語首次以「見鬼勿O嘴，潛水怕屈機」成為會考題目。網絡潮語興起，成為契機，正值保育廣東話熱潮，促使蘇萬興決意寫書，只為「保留和紀錄沒有人說或失傳的潮語」留一盞明燈。

按圖索驥，潮語分四類，第一是因廣州而來的，如「阿荗整餅」，正因廣州蓮香樓的歐陽荗造餅師博，非常好賣，於是「無果樣，整果樣」，漸漸演變而來。

第二類是社會轟動新聞，比方1953年美國第七艦隊新澤西來港渡假，因食水太深，無法入口鯉魚門，市民爭相上艦參觀，極為轟動，甚至大打出手，留下一句「食水深」。又或「放飛機」，原是因1911年香港首次辦飛行表演，諸多藉口改期三次，到第四次竟只離地升空六十呎，航空公司翌日登道歉啟事。

第三類來自澳門，「走得快，好世界」的原話，他找到古老的澳門風俗史一書，原說是「有頂帶」，因1849年村民沈志亮，刺殺葡軍司令亞馬喇（Amaral），一下斬頭，嚇得駐澳門清官魂也飛了，叫人抬他走：「走得快，有頂帶！」歷史因由，連澳門人也不知道；第四類則是外來語，來自英文，「做到隻積咁」就是一例。